% Created 2023-10-13 Fri 20:16
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\author{Valentino Slavkin}
\date{\today}
\title{Redes con python}
\hypersetup{
 pdfauthor={Valentino Slavkin},
 pdftitle={Redes con python},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 29.1 (Org mode 9.6.6)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Redes/grafos}
\label{sec:org55d1245}
La teoría de grafos es una rama de las matemáticas y la informática que se ocupa del estudio de las estructuras abstractas llamadas "grafos".
Un grafo es una representación visual y matemática de un conjunto de objetos y las relaciones entre ellos. En un grafo, los objetos se llaman "nodos" (o vértices), y las relaciones entre ellos se llaman "aristas".
Los grafos se utilizan para modelar una amplia variedad de situaciones en la vida real, desde redes sociales hasta sistemas de transporte y circuitos eléctricos.
\subsection{Nodo}
\label{sec:org160010d}
Un nodo es un elemento individual dentro un grafo. Cada nodo representa un objeto o entidad. Se suelen denotar con letras o numros. En el caso del tp, serian las galaxias
\subsection{Aristas/enlaces}
\label{sec:org9746571}
Conexiones entre nodos. Representan las relaciones entre los objetos/nodos. Pueden ser aristas dirigidas o no dirigidas
\subsection{Tipos de grafos}
\label{sec:orgb807043}
\begin{enumerate}
\item Grafo dirigido y no dirigido: En un \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Grafo\_dirigido}{grafo dirigido}, las aristas tienen una dirección, lo que significa que la relación entre dos nodos fluye en una dirección específica. En un \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Grafo\_no\_dirigido}{grafo no dirigido}, las aristas no tienen dirección y la relación es bidireccional.

\item Grafo ponderado: En algunos casos, las aristas pueden tener pesos asociados que representan algún valor, como distancia, costo, tiempo, etc. Estos valores se utilizan para cuantificar la relación entre los nodos.

\item Camino y ciclo: Un \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Camino\_(teor\%C3\%ADa\_de\_grafos)}{camino} es una secuencia de nodos en la que cada nodo está conectado al siguiente por una arista. Un \href{https://es.wikipedia.org/wiki/Ciclo\_(teor\%C3\%ADa\_de\_grafos)}{ciclo} es un camino en el que el primer y último nodo son el mismo.

\item Grafo conexo: Un grafo es conexo si hay un camino entre cualquier par de nodos en el grafo. En otras palabras, no hay "islas" o grupos aislados de nodos en el grafo.

\item Grafo acíclico: Un grafo acíclico es un grafo que no contiene ningún ciclo. Estos grafos son útiles en una variedad de aplicaciones, como representar relaciones de dependencia.

\item Árbol: Un \href{https://es.wikipedia.org/wiki/\%C3\%81rbol\_(teor\%C3\%ADa\_de\_grafos)}{árbol} es un tipo especial de grafo acíclico que es conexo. Los árboles tienen aplicaciones en algoritmos de búsqueda, estructuras de datos y más.

\item Grafo bipartito: Un grafo en el que los nodos se pueden dividir en dos conjuntos distintos, de modo que todas las aristas conecten nodos de conjuntos diferentes.
\end{enumerate}

\section{Graphviz}
\label{sec:org3fb8d3b}
\href{https://graphviz.gitlab.io/}{Graphviz }es una herramienta de código abierto que se utiliza para visualizar grafos y generar representaciones gráficas a partir de descripciones de grafos. Con Graphviz, puedes crear fácilmente gráficos y diagramas a partir de la estructura de un grafo, lo que es especialmente útil para representar visualmente relaciones y conexiones complejas.

Graphviz proporciona un conjunto de herramientas y bibliotecas para generar imágenes, diagramas y representaciones visuales de grafos. Se utiliza comúnmente en campos como la informática, la bioinformática, la teoría de redes y más.
\subsection{Dot}
\label{sec:orgda2853d}
"Dot" es uno de los lenguajes disponibles en graphviz para hacer diagramas.
Para hacer 2 nodos con nombres 'A' y 'B', solamente hay que hacer:
\begin{verbatim}
graph{
    Tierra
    Luna
}
\end{verbatim}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{graphs/basic.png}
\end{center}
\subsubsection{Aristas}
\label{sec:org7fccd87}
Para hacer aristas entre los nodos:
\begin{verbatim}
digraph{
    A -> B
}
\end{verbatim}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{graphs/digraph.png}
\end{center}
\begin{verbatim}
graph {
    A -- B
}
\end{verbatim}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{graphs/graph.png}
\end{center}
\subsubsection{Multiples nodos}
\label{sec:org96f0b29}
Para hacer varios:
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{graphs/severalnodes.png}
\end{center}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{graphs/severalunnodes.png}
\end{center}

\subsubsection{Estilos}
\label{sec:orgb7c41db}
\begin{verbatim}
digraph{
node [style=filled]
    solid     [ style = solid     ];
    dashed    [ style = dashed    ];
    dotted    [ style = dotted    ];
    bold      [ style = bold      ];
    invis     [ style = invis     ]
    filled    [ style = filled    ];

    solid  -> dashed    [ style=solid  label=solid  ];
    dashed -> dotted    [ style=dashed label=dashed ];
    dotted -> bold      [ style=dotted label=dotted ];
    bold   -> filled    [ style=bold   label=bold   ];
    solid  -> diagonals [ style=solid];

    diagonals [ style = diagonals ];
    rounded   [ style = rounded   ];  
    { rank=same solid dashed dotted bold filled}
    { rank=same diagonals rounded }
}
\end{verbatim}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{graphs/styles.png}
\end{center}

Se pueden definir estilos globales poniendo
\begin{verbatim}
node [style=filled]
\end{verbatim}
Y
\begin{verbatim}
edge [style=dotted]
\end{verbatim}
\subsubsection{Clusters}
\label{sec:orge016fa4}
En graphviz se pueden agrupar nodos de la siguiente manera:
\begin{verbatim}

digraph G {
        fontname="Helvetica,Arial,sans-serif"
        node [fontname="Helvetica,Arial,sans-serif"]
        edge [fontname="Helvetica,Arial,sans-serif"]

        subgraph cluster_0 {
                style=filled;
                color=lightgrey;
                node [style=filled,color=white];
                a0 -> a1 -> a2 -> a3;
                label = "process #1";
        }

        subgraph cluster_1 {
                node [style=filled];
                b0 -> b1 -> b2 -> b3;
                label = "process #2";
                color=blue
        }
        start -> a0;
        start -> b0;
        a1 -> b3;
        b2 -> a3;
        a3 -> a0;
        a3 -> end;
        b3 -> end;

        start [shape=Mdiamond];
        end [shape=Msquare];
}
\end{verbatim}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{graphs/clusters.png}
\end{center}

\section{Implementación}
\label{sec:orgec16c2b}
Básico, solo tiene un string hacia el otro nodo, como si se tratase de un puntero.
\begin{verbatim}
# Definir los nodos
nodos = ["Galaxia a", "Galaxia b", "Galaxia c"]

# Inicializar el grafo como un diccionario vacío
grafo = {}

# Agregar los nodos al grafo
for nodo in nodos:
    grafo[nodo] = []

# Agregar conexiones entre los nodos (enlaces)
grafo["Galaxia a"].append("Galaxia b")
grafo["Galaxia b"].append("Galaxia a")
grafo["Galaxia b"].append("Galaxia c")
grafo["Galaxia c"].append("Galaxia b")

# Mostrar el grafo
for nodo, vecinos in grafo.items():
    print(f"Nodo {nodo}: Conexiones -> {', '.join(map(str, vecinos))}")
print(grafo)
\end{verbatim}

Podemos expandir un poco mas el sistema, agregando distancias:
\begin{verbatim}
# Definir los nodos
nodos = ["Galaxia a", "Galaxia b", "Galaxia c"]

# Inicializar el grafo como un diccionario vacío
grafo = {}

# Agregar los nodos al grafo
for nodo in nodos:
    grafo[nodo] = {"links":[]}

# Agregar conexiones entre los nodos (enlaces)
grafo["Galaxia a"]["links"].append({"galaxia":"Galaxia b", "Distancia":10})
grafo["Galaxia b"]["links"].append({"galaxia":"Galaxia a", "Distancia":5  })
grafo["Galaxia b"]["links"].append({"galaxia":"Galaxia c", "Distancia":2  })
grafo["Galaxia c"]["links"].append({"galaxia":"Galaxia b", "Distancia":10 })

# print(grafo)
# Mostrar el grafo
for key,value in grafo.items():
    print(f"Nodo {key}: Conexiones -> ")
    for link in value["links"]:
        print(link["galaxia"])
\end{verbatim}

\section{NetworkX}
\label{sec:orga584aad}
Para facilitar el proceso de crear las redes y graficarlas, utilizaremos networkX, que es una biblioteca que nos da utilidades para justamente eso: crear las redes, agregar nodos, lineas, y graficarlas de distintas maneras
\begin{verbatim}
import networkx as nx
G = nx.Graph()
\end{verbatim}
\subsection{Matplotlib}
\label{sec:org9930923}
NetworkX puede utilizar matplotlib para dibujar, aunque no esta recomendado.
\begin{verbatim}
import networkx as nx
import matplotlib.pyplot as plt

G = nx.petersen_graph()

subax1 = plt.subplot(121)

nx.draw(G, with_labels=True, font_weight='bold')

subax2 = plt.subplot(122)

nx.draw_shell(G, nlist=[range(5, 10), range(5)], with_labels=True, font_weight='bold')
plt.show()
\end{verbatim}
\subsection{Graphviz}
\label{sec:org6bdaf57}
Graphviz es una utilidad que puede leer de un texto una red y graficarla
Se puede utilizar para graficar una red de networkx de la siguiente forma:
\begin{verbatim}
import pygraphviz as pgv
import networkx as nx

G = nx.complete_graph(5)
A = nx.nx_agraph.to_agraph(G)  # convert to a graphviz graph
X1 = nx.nx_agraph.from_agraph(A)  # convert back to networkx (but as Graph)
X2 = nx.Graph(A)  # fancy way to do conversion
G1 = nx.Graph(X1)  # now make it a Graph

A.write("k5.dot")  # write to dot file
X3 = nx.nx_agraph.read_dot("k5.dot")  # read from dotfile

# You can also create .png directly with the AGraph.draw method
A.draw("k5.png", prog="neato")
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
import matplotlib.pyplot as plt
import graphviz as pgv
import networkx as nx

G = nx.Graph()
G.add_edge(1, 2, color="red")
G.add_edge(2, 3, color="red")
G.add_node(3, color="red")
G.add_node(4, style="filled", fillcolor="blue")

A = nx.nx_agraph.to_agraph(G)  # convert to a graphviz graph
A.draw("attributes.png", prog="neato")  # Draw with pygraphviz
\end{verbatim}
\end{document}